\chapter{Обзор современных подходов к обработке естественного языка}
\label{chapter1}

Обработка естественного языка (Natural Language Processing, NLP) --- одна из классических задач информатики, впервые упомянутая в контексте автоматического перевода Пётром Петровичем Смирнов-Троянским в 1933 г. Следующим шагом были нововведения Ноама Хомского в работе 1957 года <<Синтаксические структуры>>: <<Универсальная грамматика>>, распознающая синтаксические структуры с помощью наборов правил.
Наборы правил положительно зарекомендовали себя и используются в некоторых приложениях до сих пор\cite{рыбина2005основы}.

Задача классификации текстов становится все более актуальной в связи с постоыянно растущим объемом информации в интернете и потребностью в ней ориентироваться. Наприер, классификация текстов необходима для решения следующих
задач:
\begin{itemize}
\item  Борьба со спамом.
Спам — это нежелательные рассылки, которые могут приходить на адрес электронной почты. Они могут содержать рекламные предложения или компьютерные вирусы. Задача борьбы со спамом заключается в том, чтобы классифицировать все письма на два класса: спам и не спам.
\item  Распознавание эмоциональной окраски текстов.
Задача заключается в том, чтобы оценить мнение автора по отношению к объектам, например на основе отзывов об этих объектах. Часто такую задачу необходимо решать для выдачи релевантных рекомендаций.
\item  Разделение сайтов по тематическим каталогам.
Данная задача решается поисковыми системами и предусматривает обработку
документов и отнесение их к одной из нескольких категорий, перечень которых заранее задан.
\item  Персонификация рекламы.
Контекстная реклама является основным источником дохода IT компаний. Она
отображается посетителям интернет-страницы, сфера интересов которых потенциально совпадает или пересекается с тематикой рекламируемого товара либо услуги, целевой аудитории, что повышает вероятность их отклика на рекламу. Сфера интересов определяется по тексту интернет-страниц просмотренных пользователем.

\end{itemize}	

%Большие отсупы --- это хорошо. Облегчает чтение длинных <<простыней>> текста
\section{Изучение и анализ методов оценки качества текстов}


Одним из наиболее важных аспектов любого предприятия или модели программирования является выбор правильных данных
структура для представления рабочего набора. Особый интерес представляют семантические вложения, сочетающие
удобство числовых представлений и смысл грамматик и семантических сетей.
Наиболее известные из них: Word2Vec, fastText и GLoVE \cite{mikolov2013efficient,ostling2017transparent,pennington2014glove}. Например в работе\cite{крейнес2013методы}, использующей простой подход <<мешка слов>> (Bag of Words) для представления текста, в которой сделан больший акцент на отношение работы к другим публикациям в корпусе.

Свёрточные нейронные сети, Рекуррентные нейронные cети (\emph{RNN}) за их способность кодировать память и, наконец, модели с нейронным вниманием.
Сверточные сети для обработки последовательностей интересны тем, что они могут обрабатывать контекст a
слово более эффективно, особенно в паре с остаточными связями. Можно увидеть, как они
может использоваться при рассмотрении, что решает проблему оценивания эссе и позволяет учителямнаходит ошибки, позволяя вычислить счет по любой подпоследовательности. Следует отметить
что эти <<признаки символьного уровня>>, которому легче работать с, но дольше
обучаются и не так хорошо захватывают контекст.

\subsubsection{Аналоги разрабатываемого ПО}

Рассмотрим некоторые современные разработки более близко связанные с темой данной работы.
Работа Chuxu Zhang, Lu Yu и других \cite{zhang2018task} Task-Guided and Semantic-Aware Ranking for Academic Author-Paper Correlation Inference использует Рекуррентные нейронные сети (GRU) и ранговую функцию потерь для решения проблемы атрибуции автору статьи. В качестве обучающих данных  используются аннотации статей.
Ранговая функция потерь имеет вид:
\[
\mathcal{L}_{rank}=\sum_{u \in U} \sum_{v \in l^{u}_{<T}} \sum_{v^{\prime} \notin l_{<T}^{u}}\left[-\log \sigma\left(s_{u, v}-s_{u, v^{\prime}}\right)\right]
\]
где:
\begin{itemize}
\item $ \langle u,v \rangle $ ---пара из обучающей выборки: автор и его статья;
\item $ v^\prime $ --- Некоррелированная статья.
\end{itemize}





\section{Рассмотрение применения формальных текстовых признаков и анализа семантики для оценки качества текстов}

Формальный анализ текстов можно рассматривать как расширение задачи анализа исходного кода, для которой существует множество методов оценки качества, таких как: формальная верификация \cite{blazy2005formal}, покрытие условий, например MC/DC\cite{chilenski1994applicability}.

Гораздо хуже обстоит дело с оценкой качества неструктурированных научно-технических документов – текстов на естественных языках, прямая оценка “работоспособности” которых принципиально невозможна. Сегодня для решения данной проблемы применяются библиометрические и наукометрические методы \cite{бредихин2012тронной,крейнес2013методы}, в конечном счете связывающие качество документа
с числом ссылок на него. Однако использовать такие методы только для документов на которые существуют ссылки из других документов (пример такого алгоритма - \texttt{google page rank}).

Вне библиометрических и наукометрических подходов для неструктурированных научно-технических документов требования к качеству задают формальную структуру и характер содержания определенных типов документов или имеют вид призывов и благих пожеланий. Например, требования к форме и характеру содержания отчетов о НИР или документам, разрабатываемым при выполнении ОКР, определяют ГОСТы (ГОСТ 15.1052001 – “Система разработки и поставки продукции на производство. Порядок выполнения НИР и его составных частей”, ГОСТ 15.2032001 – “Система разработки и поставки продукции на производство. Порядок выполнения ОКР по созданию изделий и его составных частей”, ГОСТ 15.1102003 – “Документация отчетная научнотехническая на научноисследовательские, аванпроекты и опытно-конструкторские работы”, ГОСТ 7.322001 – “Межгосударственный стандарт. Система стандартов по информации, библиотечному и издательскому делу. Отчет о научноисследовательской работе. Структура и правила оформления”). Типичными примерами требований к содержанию научнотехнических документов являются следующие: “статья должна содержать оригинальные материалы”, “работа должна быть посвящена актуальной и практически важной теме” или “изложение материала должно быть логичным и последовательным” (см. “Положение о порядке присуждения ученых степеней” ВАК Минобразования России, а также требования, предъявляемые научными изданиями к подаваемым в них работам). Заметим, что представление текстов на естественном языке как формальных структур, описываемых правилами грамматики и синтаксиса, позволило частично автоматизировать контроль качества текстовых документов.

Работу корректоров по обеспечению соответствия документов на естественных языках правилам правописания и грамматики в основном взяли на себя программы для ЭВМ, именуемые текстовыми
редакторами. Но они выполняют поставленные задачи только в пределах формальных правил
(грамматических и синтаксических моделей) и не способны выявить опечатку, если она имеет
форму слова, грамматически и синтаксически правильного, но полностью не соответствующего
содержательному контексту.


	 
\section{Анализ применения свёрточных и рекуррентных сетей для оценки качества текстов текстов}

\subsection{Свёрточные сети}

CNN изначально были разработаны для обработки изображений, однако они успешно справляются с решением задач в сфере автоматической обработки текстов. Опишем применение ГСНС вообще.

\subsubsection*{ГСНС в анализе изображений}

Часто для выделения значимых признаков в изображениях требуются экспертные знания, а потому их непросто описать алгоритмически. Функции выделения в ГСНС автоматически формируют изображения для определенных областей, не используя никакие функции обработки отличительных признаков. Благодаря этому процессу ГСНС пригодны для анализа изображений:

ГСНС обучают сети с множеством слоев.
\begin{compactitem}
	\item Несколько слоев работают вместе для формирования улучшенного пространства отличительных признаков.
	\item Начальные слои изучают первостепенные признаки (цвет, края и пр.).
	\item Дальнейшие слои изучают признаки более высокого порядка (в соответствии с входным набором данных).
	\item Наконец, признаки итогового слоя подаются в слои классификации.
\end{compactitem}

Теперь осталось только формально определить, что же такое свертка и как
устроены слои сверточной сети. Свертка — это всего лишь линейное преобразование входных данных особого вида. Если $x^l$ — карта признаков в слое под номером $l$, то результат двумерной свертки с ядром размера $2d + 1$ и матрицей весов $W$ размера $(2d + 1) × (2d + 1)$ на следующем слое будет таким:

\[
y^l_{i,j}= \sum_{-d\leqslant a ,b \leqslant d} {W_{a,b}x^l_{i+a,j+b}},
\]
где $y^l_{i,j}$--- результат свёртки в $i,j$-том пикселе на уровне $l$, 
а $x^l_{i,j}$ - её вход (выход предыдущего слоя). Иначе говоря, чтобы получить компоненту $(i,j)$ следующего уровня, мы применяем линейное преобразование к квадратному окну предыдущего уровня, то есть скалярно умножаем пикселы из окна на вектор свертки.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{img/conv}
	\caption{Пример архитектуры свёрточной сети. Слои C — свертки, слои S — субдискретизации.}
	\label{fig:conv}
\end{figure}

\begin{definition}
	[Свертка (Convolution)] Сверточные слои состоят из прямоугольной сети нейронов. Веса при этом одинаковы для каждого нейрона в сверточном слое. Веса сверточного слоя определяют фильтр свертки.
\end{definition}

\begin{definition}
	[Опрос (Pooling)] Опрашивающий слой берет небольшие прямоугольные блоки из сверточного слоя и проводит подвыборку, чтобы сделать из этого блока один выход. Это также называется "Субдискретизацией" или \emph{pooling}. Существуют различные методы субдискретизации: Усреденение, взятие максимума/минимума
\end{definition}

\subsubsection*{ГСНС в обработке текстов}

Применение свёрточных НС для задачи оценки качества текста упоминается в \cite{ostling2017transparent}.
Процесс обработки текста построен следующим образом:

Предположим, что входной текст представляет собой последовательность символов
$ s_1, s_2, \ldots, s_n $ . Каждый
символ представлен строкой в матрице-вложении $ W_e $ размерами $ V × d $, где $ V $ - размер словаря
и $ d $ - размерность вложения.
Для удобства обозначим вложение символа $ s_i $ вектором $ w_i $

Последовательность $ w1, w2, \ldots , Wn $ проходит
через ряд блоков с одномерными свёртками и пропускающими соединениями \cite{he2016identity}.
Для простоты мы положим длину последовательности и количество фильтров постоянными на протяжении обучения 
сети (в наших экспериментах 512). Для первого блока, мы используем ядра размером $ 3, 5, 7  $ и $ 9 $ в
Для того, чтобы захватить $ n $-граммы различного размера.
Их результаты объединяются для каждого
позиции в тексте.

Затем следует ряд блоков с ядром размера 3. В модели 10 блоков, каждый из которых содержит две свертки
с пакетной нормализацией (BatchNorm). Пусть вектор $ x^l $ $ d $-мерный выход после слоя $ l $. Окончательный показатель качества текста
вычисляется как $ q (s_{1 ... N}) = W_0 \cdot \frac{1}{N} \Sigma_i^N{x^L_i}$ , то есть скалярное произведение вектора выходных весов $ W_0 $ и среднего значение выходов на последнем усеченном линейном преобразовании $ L $. В экспериментах \emph{Ostling} $ L = 10 $.

Эта структура подразумевает, что оценка модели для текст - это средний балл по каждому символу, который
означает, что оценка $ q(s_{i ... j}) $ может быть вычислена для любой последовательности $ s_{i ... j} $ символов независимо от её длины. Это позволяет визуализировать разделы текста с низкой и высокой оценкой раскрасив его по локальным оценкам

\subsection{Рекуррентные сети}


По своей сути рекуррентные сети с самого начала были дифференцируемым способом кодирования памяти.
Вспомним первые РНС: 

Вероятно, первой такой сетью была сеть Хопфилда\cite{hopfield1982neural} (впервые упомянута в 1974 году, окончательно оформилась в 1982-м), реализовывавшая на практике ячейку ассоциативной памяти. От современных РНС она отличается тем, что работает с последовательностями заданного заранее размера. В простейшем случае сеть Хопфилда имеет один слой внутренних нейронов, связанных между собой, а каждая связь задаётся определенным весом, определяющим ее значимость. С такой сетью ассоциируется некий эквивалент физической «энергии», который зависит от всех весов в системе.

Сеть можно обучить при помощи градиентного спуска по энергии, при этом минимум соответствует состоянию, в котором сеть «запомнила» определенный шаблон, например \texttt{10101}. Теперь, если ей на вход подать искаженный, зашумленный или неполный шаблон, скажем, \texttt{11000}, она «вспомнит» и восстановит его аналогично ассоциативной памяти человека. Эта аналогия достаточно отдаленна, поэтому не стоит воспринимать ее чересчур серьезно\cite{nauchkor}. Тем не менее, сети Хопфилда успешно справлялись со своей задачей и обходили по возможностям существовавшие тогда перцептроны. Интересно, что оригинальная публикация Джона Хопфилда в Proceedings of the National Academy of Sciences вышла в разделе «Биофизика».

Следующим шаг в эволюции рекуррентных нейронных сетей --- «простая рекуррентная сеть» Джеффа Элмана\cite{elman1990finding}, описанная в 1990 году. В этой работе автор подробно затронул вопрос о том, как можно обучить НС распознавать временные ряды. Например, если есть входящие данные 110000 и 011000, можно ли их имеет смысл считать одним и тем же набором, сдвинутым во времени, но как обучить этому нейросеть? Обычный перцептрон легко запомнит эту закономерность для любых примеров, которые ему предложат, но каждый раз будет решаться задача сравнения двух разных сигналов, а не задача об эволюции или сдвиге одного и того же сигнала. Решение Элмана, основанное на предыдущих наработках в этой области, основывалось на том, что в персептрон добавляется еще один -- «контекстный» -- слой, в который просто копируется состояние внутреннего слоя нейронов на каждом цикле работы сети. При этом связь между контекстным и внутренним слоями обучаемая. Такая архитектура позволяла сравнительно легко воспроизводить временные ряды, а также обрабатывать последовательности произвольной длины, что резко отличало простую РНС Элмана от предыдущих концепций. Более того, эта сеть смогла распознать и даже классифицировать существительные и глаголы в предложении, основываясь только на порядке слов, что было настоящим прорывом для своего времени и вызвало огромный интерес как лингвистов, так и специалистов по исследованию сознания.

За простой РНС Элмана последовали все новые разработки, а в 1997 году Хохрейтер и Шмидхубер \cite{hochreiter1997long} опубликовали статью «Long Short-term memory» («долгосрочная краткосрочная память», также существует множество других вариаций перевода), заложившую основу для большинства современных РНС. В своей работе авторы описывали модификацию, решавшую проблему долгосрочной памяти простых РНС: их нейроны хорошо «помнят» недавно полученную информацию, но не имеют возможности надолго сохранить в памяти что-то, что обработали много циклов назад, какой бы важной та информация ни была. В LSTM-сетях внутренние нейроны обладают сложной системой так называемых гейтов (gates), а также неким клеточным состоянием (cell state), которое по-сути~--- вид долгосрочной памяти. Гейты же определяют, какая информация попадет в клеточное состояние, какая сотрется из него, и какая повлияет на результат, который выдаст РНС на данном шаге.

Следует учесть что на данном этапе происходит своего рода закат рекуррентных нейросетей, так как их основную функцию лучше (дифференцируемое кодирование памяти) выполняет так называемый механизм внимания.

\subsubsection{Применение рекуррентных нейронных сетей к задаче классификации}

Долгая краткосрочная память (Long short-term memory; LSTM) – особая разновидность архитектуры рекуррентных нейронных сетей, способная к обучению долговременным зависимостям. Они были представлены Зеппом Хохрайтер и Юргеном Шмидхубером (Jürgen Schmidhuber)\cite{hochreiter1997long} в 1997 году, а затем усовершенствованы и популярно изложены в работах многих других исследователей. Они прекрасно решают целый ряд разнообразных задач и в настоящее время широко используются.

LSTM разработаны специально, чтобы избежать проблемы долговременной зависимости. Поэтому запоминание информации на долгие периоды времени легко реализуется данной архитектурой.

Опишем основную операцию генератора паттренов на основе LSTM\cite{gers1999learning}:
Блок LSTM имеет механизмы, позволяющие «запоминать» информацию для расширенного количества временных шагов. Мы используем блок LSTM со следующими преобразованиями, которые отображают входы для выходов по блокам в последовательных слоях и последовательных временных шагах:

\[
{\displaystyle {\begin{aligned}
		f_{t} & =\sigma _{g}(W_{f}x_{t}+U_{f}h_{t-1}+b_{f})                               \\
		i_{t} & =\sigma _{g}(W_{i}x_{t}+U_{i}h_{t-1}+b_{i})                               \\
		o_{t} & =\sigma _{g}(W_{o}x_{t}+U_{o}h_{t-1}+b_{o})                               \\
		c_{t} & =f_{t}\circ c_{t-1}+i_{t}\circ \sigma _{c}(W_{c}x_{t}+U_{c}h_{t-1}+b_{c}) \\
		h_{t} & =o_{t}\circ \sigma _{h}(c_{t})
		\end{aligned}}}
\]

где $ \circ $ - оператор поэлементного умножения, и две функции активации:
\[\begin{aligned}
\sigma(\mathbf{x_i}) & =\frac{1}{1+e^{-\mathbf{x_i}}} \, \\
\tanh(\mathbf{x_i}) & =\frac{1-e^{-2\mathbf{x_i}}}{1+e^{-2\mathbf{x_i}}} \\
\end{aligned}
\]

Переменные:
\begin{itemize}
	\item $ {\displaystyle x_{t}} $ — входной вектор,
	\item $ {\displaystyle h_{t}}  $ — выходной вектор,
	\item $ {\displaystyle c_{t}}  $ — вектор состояний,
	\item $ {\displaystyle W } $ , $ {\displaystyle U }$ и $ {\displaystyle b} $ — матрицы параметров и вектор,
	\item $ {\displaystyle f_{t}}  $, $ {\displaystyle i_{t}} $ и $ {\displaystyle o_{t}} $ — векторы вентилей,
	\item $ {\displaystyle f_{t}}  $ — вектор вентиля забывания, вес запоминания старой информации,
	\item $ {\displaystyle i_{t}}  $ — вектор входного вентиля, вес получения новой информации,
	\item $ {\displaystyle o_{t}} $ — вектор выходного вентиля, кандидат на выход.
\end{itemize}
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.95\linewidth]{img/lstm}
	\caption{Повторяющийся модуль в LSTM сети}
	\label{fig:lstm}
\end{figure}

В приведенных выше преобразованиях ячейка памяти $ c_t $ хранит «долгосрочную» память в векторной форме. Другими словами, информация накапливается и кодируется до тех пор, пока временной интервал $ t $ не будет сохранен в $ c_t $ и будет передаваться только через один и тот же уровень на разных временных шагах.
Учитывая входы $ c_t $ и $ h_t $, вход и “забывающий” элемент $ f_t $ помогут ячейке памяти решить, как перезаписать или сохранить информацию в памяти. Выходной шлюз далее позволяет блоку LSTM решить, как получить информацию о памяти для генерации текущего состояния $ h_t $, которое передается как на следующий уровень текущего временного шага, так и на следующий шаг времени текущего уровня. Такие решения принимаются с использованием параметров скрытого слоя $ W $ и $ b $ с разными индексами: эти параметры будут выведены на этапе обучения сети.


\section{Методы на основе внимания}

Внимание в нейронных сетях имеет долгую историю, особенно в области распознавания изображений. Примеры включают в себя  \emph{Learning to combine foveal glimpses with a third-order Boltzmann machine}\cite{larochelle2010learning} и  
\emph{ Learning where to Attend with Deep Architectures for Image Tracking}\cite{denil2012learning}. Но только недавно механизмы внимания нашли свое отражение в рекуррентных архитектурах нейронных сетей, которые обычно используются в обработке естественного языка (и все чаще также в компьютерном зрении).

Задача обработки естественного языка сводится к работе с последовательностями: мы тренируем модель, которая может получить на вход предложение как последовательность слов и выдать последовательность слов на другом языке. В текущих подходах внутри модели обычно есть энкодер и декодер — энкодер преобразует слова входного предложения в один или больше векторов в неком пространстве, декодер — генерирует из этих векторов последовательность слов на другом языке.
Стандартные архитектуры для энкодера — RNN или CNN, для декодера — чаще всего RNN. Дальнейшее развитие навернуло на эту схему механизм attention и про это уже лучше посмотреть стрим.

И вот предлагается новая архитектура для решения этой задачи, которая не является ни RNN, ни CNN.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{img/transformer}
	\caption{Архитектура модели Transformer}
	\label{fig:transformer}
\end{figure}

\subsubsection*{Энкодер и Multi-head attention layer}

Рассмотрим для начала энкодер, то есть часть сети, которая получает на вход слова и выдает некие эмбеддинги, соответствующие словам, которые будут использоваться декодером.

Идея в том, что каждое слово параллельно проходит через слои, изображенные на картинке.
Некоторые из них — это стандартные полносвязные слои, некоторые — пропускающие соединения как в ResNet (там, где на рисунке \ref{fig:transformer} Add).

Ключевой элемент архитектуры это Multi-head attention. Это специальный новый слой, который дает возможность каждому входному вектору взаимодействовать с другими словами через механизм внимания (attention mechanism), вместо передачи скрытого состояния (hidden state) как в RNN или соседних слов как в CNN.

Ему на вход даются вектора Query, и несколько пар \textbf{Key} и \textbf{Value} (на практике, \textbf{Key} и \textbf{Value} это всегда один и тот же вектор). Каждый из них преобразуется обучаемым линейным преобразованием, а потом вычисляется скалярное произведение \textbf{Q} со всеми \textbf{K} по очереди, результат этих скалярных произведений проходит через softmax $\left( \sigma (\mathbf {z} )_{j}={\frac {e^{z_{j}}}{\sum _{k=1}^{K}e^{z_{k}}}}\right)$, и с полученными весами все вектора \textbf{V} суммируются в единый вектор. Эта формулировка \emph{attention} очень близка к предыдущим работам, где используется данный механизм.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{img/atten}
	\caption{Слой, отвечающий за внимание}
	\label{fig:atten}
\end{figure}

Единственное, что они к нему дополняют — что таких \emph{attention}'ов параллельно тренируется несколько (их количество на картинке обозначено через h), т.е. несколько линейных преобразований и параллельных скалярных произведений/взвешенных сумм. И потом результат всех этих параллельных \emph{attention}'ов конкатенируется, еще раз прогоняется через обучаемое линейное преобразование и идет на выход.
Но в целом, каждый такой модуль получает на вход вектор \textbf{Query} и набор векторов для \textbf{Key} и \textbf{Value}, и выдает один вектор того же размера, что и каждый из входов.

Параллельное обучение нескольких таких слоёв позволяет при необходимости обращать внимание на несколько аспектов слов.
Такой <<трюк>> используется довольно часто — оказывается, что разных начальных случайных весов хватает, чтобы толкать разные слои в разные стороны.

Что такое несколько аспектов слов?.
Например, у слова есть признаки связанные с его смысловым и с грамматическим значениями.
Хочется получить векторы, соответствующие соседям с точки зрения смысловой составляющей и с грамматической.

Так как на выход такой блок выдает вектор того же размера, что и был на входе, то этот блок можно вставлять в сеть несколько раз, добавляя сети глубину. На практике, они используют комбинацию из Multi-head attention, residual layer и fully-connected layer 6 раз, то это есть это достаточно глубокая сеть.

Последнее, что нужно сказать — это что одним из признаков каждого слова является positional encoding — т.е. его позиция в предложении. Например, от этого в процессе обработки слова легко "обращать внимание" на соседние слова, если они важны.
Они используют в качестве такой фичи вектор того же размера, что и вектор слова, и который содержит синус и косинус от позиции с разными периодами, чтобы мол было просто обращать внимание по относительным оффсетам выбирая координату с нужным периодом.
Пробовали вместо этого эмбеддинги позиций тоже учить и получилось тоже самое, что с синусами.

Также используется LayerNormalization\cite{ba2016layer}. Это процедура нормализации, которая нормализует выходы от всех нейронов в слое внутри каждой подвыборки (в отличие от каждого нейрона отдельно внутри батча, как в Batch Normalization).

\subsubsection*{Декодер}

Декодер тоже запускается по слову за раз, получает на вход прошлое слово и должен выдать следующее (на первой итерации получает специальный токен <start>).

В декодере есть два разных типа использования Multi-head attention:
\begin{itemize}
\item Первый — это возможность обратиться к векторам прошлых декодированных слов, также как и было в процессе encoding (но можно обращаться не ко всем, а только к уже декодированным).
\item Второй — возможность обратиться к выходу энкодера. B этом случае \textbf{Query} — это вектор входа в декодере, а пары \textbf{Key/Value} — это финальные вложения энкодера, где опять же один и тот же вектор идет и как key, и как value (но линейные преобразования внутри attention module для них разные)

\end{itemize}

В середине еще просто полносвязный слой, опять те же пропускающие соединения и layer normalization. Этот блок повторяется 6 раз, где выход предыдущего блока идет на вход следующему.

Наконец, в конце сети стоит обычный softmax, который выдает вероятности слов. Сэмплирование из него и есть результат, то есть следующее слово в предложении. Мы его даем на вход следующему запуску декодера и процесс повторяется, пока декодер не выдаст токен \texttt{<end of sentence>}.

Во время энкодинга каждый вектор взаимодействует со всеми другими. Во время декодинга каждое следующее слово взаимодействует с предыдущими и с векторами энкодера.


Подразумевается что разрабатываемая система действует автономно и не обладает дополнительной информацией о мире кроме информации о пространственной плотности объектов тестовой выборки.

\section{Выводы}

\begin{compactenum}
	\item Выполнен сравнительный анализ различных алгоритмов классификации естественного языка (Свёрточные нейронные сети, Рекуррентные сети, Сети с Вниманием, традиционные подходы) с точки зрения применимости к решению задачи классификации научных текстов. Наиболее подходящей по признаку простоты исполнения признана система на основе свёрточной нейронной сети.
	\item Был рассмотрен подход Transfer Learning и показана целесообразность его использования для решения поставленной задачи.
	\item В качестве основной библиотеки для глубокого обучения была выбрана библиотека \texttt{Flux} из-за эффективной реализации, простоты интеграции, совмещения компиляции и встраиваемости.
\end{compactenum}

\section{Постановка задачи НИР}

Цель данного исследования --- применение современных алгоритмов глубокого обучения  к задаче классификации научных текстов, а также создание ПО, демонстрирующего их работу на тестовых примерах и интегрируемого в более систему более общего назначения.

Для достижения поставленной цели требуется
\begin{compactitem}
	\item разработать способ преобразования исходных данных для задачи классификации научных текстов,
	\item разработать методы классификации векторных представлений текстов,
	\item описать и разработать методы оценки точности классификации и провести сравнительный анализ различных подходов к задачам классификации и генерации признаков,
	\item описать систему интеграции разработанного метода в более общую систему
	
\end{compactitem}